\documentclass[11pt]{article}
\usepackage[margin=1in]{geometry}
%	\geometry{a5paper}

\usepackage[quiet]{fontspec}
\usepackage{xunicode}
\usepackage{xltxtra}
\usepackage{polyglossia}
\setdefaultlanguage{russian}
\setmainfont[Ligatures=TeX, Mapping=tex-text]{DejaVu Sans}

% math formulas optimization
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{latexsym}
% \usepackage{mathtools}

% indent first paragraph
\usepackage{indentfirst}

% simpler df/dx and brackets
\usepackage{physics}

% cool tables
\usepackage{booktabs}

% use SI units macros
\usepackage{siunitx}

% stretch table rows a little
% \renewcommand{\arraystretch}{2}

\numberwithin{equation}{section}
\numberwithin{figure}{section}
\setlength\parindent{0pt}

\renewcommand{\labelenumi}{\alph{enumi}.}

\title{Гидромеханика \\ системы кровообращения \\ человека}

\author{Майзенберг Тимур \\ 9О-202Б} 

\date{\today}

\begin{document}

\maketitle 

\begin{center}
\begin{tabular}{l r}
Дата проведения: & Март 17, 2017 \\ 
\end{tabular}
\end{center}


\section{Задание}

\begin{description}
\item Рассчитать распределение расходов крови по ветаям модели сосудистой системы человека.
\end{description}

\section{Исходные данные}

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Геометрические параметры участков}
\label{table:geom-props}
\begin{tabular}{@{}llcc@{}}
\toprule
№ п/п & Наименование участка & \multicolumn{1}{l}{Длина {[}м{]}} & \multicolumn{1}{l}{Диаметр {[}мм{]}} \\ \midrule
1     &                      & \multicolumn{1}{l}{}              & \multicolumn{1}{l}{}                 \\
2     & Восходящая аорта     & 0.1                               & 24                                   \\
3     & Дуга аорты           & 0.1                               & 24                                   \\
4     & Артерии головы и рук & 0.7                               & 6                                    \\
5     & Нисходящая аорта     & 0.3                               & 12                                   \\
6     & Кишечная артерия     & 0.8                               & 5                                    \\
7     & Брюшная артерия      & 0.25                              & 8                                    \\
8     & Бедренная артерия    & 0.8                               & 6                                    \\
9     & Бедренная артерия    & 0.8                               & 6                                    \\ \bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

Вязкость крови
\begin{equation}\label{eq:mu}
	\mu = (4.2 \div 6.0) \mu_{\textup{в}}, \quad \mu_{\textup{в}} = 0.01\ \textup{Пуаз},\ \left(1\ \textup{Пуаз} = 0.1\ \textup{Па}\cdot\textup{c}\right)
\end{equation}
\\
Плотность крови

	\begin{equation}\label{eq:rho}
		\rho = 1005\ \textup{кг/м}^3
	\end{equation}
\\
Давление $p_0 = 0$\\

Расход крови

\begin{equation}\label{eq:Q}
	Q = n V_{\textup{уд.}}
\end{equation}

где $n=70$ уд./мин - частота пульса, $V_{\textup{уд.}} = 70$ см$^3$.\\

I закон Кирхгофа - алгебраическая сумма расходов в узле равна нулю

\begin{equation}\label{eq:i_kirhgoff}
	\sum Q_{ij} = 0
\end{equation}
где $Q_{ij}$ - объемный расход жидкости. $Q_{ij} < 0$, если поток вытекает из узла, $Q_{ij} > 0$, если поток втекает в узел, $i$ - номер узла, $j$ - номер ветви, принадлежащей рассматриваемому узлу.\\

II закон Кирхгофа - алгебраическая сумма перепадов давлений по выделенному замкнутому контуру сети равна нулю
\begin{equation}\label{eq:ii_kirhgoff}
	\sum \Delta p_{kj} = 0
\end{equation}
$k$ - номер контура. $\Delta p_{kj} > 0$, если направление обхода контура совпадает с направлением потока в ветви $j$, $\Delta p_{kj} < 0$ в противном случае.\\

\begin{figure}[h]
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.4]{pics/Diagram1.png} % Include the image placeholder.png
\caption{Схема артериального русла. Пункты описаны в табл. \ref{table:geom-props}}
\label{fig:arterial_scheme}
\end{center}
\end{figure}

\section{Расчеты}

Гидравлическое сопротивление $R$ для каждого участка найдем по формуле

\[ R = \frac{8 \mu L}{\pi R^4} = \frac{8 \mu L}{\pi \left(\frac12 \frac{D}{1000}\right)^4} \]
приняв $\mu$ из формулы (\ref{eq:mu}) за $5$ Пуаз:

\begin{table}[H]
\centering
\label{table:electric_resistance}
\begin{tabular}{@{}ll@{}}
\toprule
Номер участка & Электрическое сопротивление \\ \midrule
$R_2$          & 614023.7                    \\
$R_3$          & 614023.7                    \\
$R_4$          & 1100330470.759              \\
$R_5$          & 29473137.61                 \\
$R_6$          & 2607594587.618              \\
$R_7$          & 124339799.291               \\
$R_8$          & 1257520538.01               \\
$R_9$          & 1257520538.01               \\ \bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

Найдем гидравлические сопротивления отдельных участков, пользуясь резульатами вычислений из табл. \ref{table:electric_resistance}:
\[ R_{89} = \frac{R_8 R_9}{R_8 + R_9} = 628760269.005 \]
\[ R_{67} = \frac{R_6 \left(R_7 + R_{89}\right)}{R_6 + R_7 + R_{89}} = 584337425.171\]
\[ R_{54} = \frac{R_4 \left(R_5 + R_{67}\right)}{R_4 + R_5 + R_{67}} = 394013358.461\]
\[ R_{\textup{общ}} = R_2 + R_3 + R_{54} = 395241405.861\]


Найдем общий расход крови $Q$, воспользовавшись формулой (\ref{eq:Q}):

\[Q = \frac{70 \cdot 70}{60 \cdot 1000000} =  8.2 \cdot 10^{-6}\]

Составим систему уравнений для разностей давлений в узлах:

\begin{equation}\label{eq:pressures}
	\begin{cases}
		p_1 - p_0 = Q_0\left( R_2 + R_3 \right)\\
		p_1 - p_0 = Q_4 R_4\\
		p_2 - p_1 = Q_5 R_5\\
		p_2 - p_0 = Q_6 R_6\\
		p_3 - p_2 = Q_7 R_7\\
		p_3 - p_0 = Q_8 R_8\\
		p_3 - p_0 = Q_9 R_9
	\end{cases}
\end{equation}


Составим уравнения по I закону Кирхгофа (\ref{eq:i_kirhgoff}):

\begin{equation}\label{eq:kirh_i_system}
	\begin{cases}
		Q_0 = Q_4 + Q_5\\
		Q_5 = Q_7 + Q_6\\
		Q_7 = Q_8 + Q_9
	\end{cases}
\end{equation}

Найдем $p_1$ из выражения для $Q_0$ из системы (\ref{eq:pressures}):

\begin{equation}\label{eq:p_1}
	p_1 = Q_0 (R_2 + R_3) + p_0
\end{equation}

Выразим $Q_4$, $Q_5$ и $Q_0$ из системы (\ref{eq:pressures}), подставим в соответствующее выражение в системе (\ref{eq:kirh_i_system}) и выразим $p_2$:

\[
	\frac{p_1 - p_0}{R_4} + \frac{p_1 - p_2}{R_5} = \frac{p_1 - p_0}{R_2 + R_3}
\]

\begin{equation}\label{eq:p_2}
	p_2 = \left(\frac{p_1 - p_0}{R_2 + R_3} - \frac{p_1 - p_0}{R_4}\right) R_5 + p_1
\end{equation}

Выразим $Q_6$ и $Q_7$ из системы (\ref{eq:pressures}), подставим в соответствующее выражение в системе (\ref{eq:kirh_i_system}) и выразим $p_3$:

\[
	\frac{p_2 - p_0}{R_6} + \frac{p_3 - p_2}{R_7} = \frac{p_1 - p_2}{R_5} = \frac{p_1 - p_0}{R_2 + R_3} - \frac{p_1 - p_0}{R_4}
\]

\begin{equation}\label{eq:p_3}
	p_3 = \left(\frac{p_1 - p_0}{R_2 + R_3} - \frac{p_1 - p_0}{R_4} - \frac{p_2 - p_0}{R_6}\right) R_7 + p_2
\end{equation}

Вычислим значения давлений:
\begin{table}[H]
	\centering
	% \label{my-label}
	\begin{tabular}{lc}
		$p_0$ & 0     \\
		$p_1$ & 10    \\
		$p_2$ & 250.5 \\
		$p_3$ & 5068.75
	\end{tabular}
\end{table}

Полученные значения давлений подставим в выражения для Q из системы (\ref{eq:kirh_i_system}) и вычислим Q. Результаты вычислений представлены в таблице:

\begin{table}[H]
	\centering
	\caption{Расход крови в ветвях}
	\label{table:blood_branches}
	\begin{tabular}{@{}ll@{}}
		\toprule
		Номер участка & Расход крови $\left[\frac{\textup{м}^3}{\textup{с}}\right]$ \\ \midrule
		$Q$			   & $8.16e-06$\\
		$Q_2$          & $8.17e-06$    \\
		$Q_3$          & $8.17e-06$    \\
		$Q_4$          & $9.12e-09$  \\
		$Q_5$          & $8.16e-06$ \\
		$Q_6$          & $9.6e-08$  \\
		$Q_7$          & $8.06e-06$ \\
		$Q_8$          & $4.03e-06$ \\
		$Q_9$          & $4.03e-06$ \\ \bottomrule
	\end{tabular}
\end{table}

Проверим правильность вычислений равенством

\[
	Q_9 + Q_8 + Q_6 + Q_4 = Q
\]

\[
	(4.03e-06) + (4.03e-06) + (9.6e-08) + (9.12e-09) = (8.16e-06)
\]

\end{document}